不想再數學落後 英國小學今秋啟用上海教科書

不想再數學落後 英國小學今秋啟用上海教科書

（台灣英文新聞／蔡佳穎 綜合外電報導）中國最富庶的城市如上海和北京能孕育出世界頂尖的數學優秀生，但英國學生的數學排名卻遠遠落後於中國，在倫敦書展上，世界最大的出版公司之一HarperCollins旗下的教育集團Collins Learning與上海世紀出版集團簽約，將翻譯36本上海小學使用的數學教科書至英國，預計今(2017)年9月出版。

《衛報》報導，Collins Learning總經理Colin Hughes表示，「在我認知這是一項前所未有的歷史性協議，這些中國學生使用的教科書將會被完整翻譯，並販售給英國學校使用」，這項教科書協議是中英合作的一部份，英國政府希望藉此提升英國學生的數學表現。

根據經濟合作暨發展組織(OECD)的全球研究，中國學生的數學表現在全球排名第5，但英國學生卻遠遠落後、只排名第27，且與葡萄牙和捷克學生的表現差不多。研究還指出，在中國每4位就有1位學生能在數學項目拿到最高分，這情況在新加坡、香港和台灣都有一樣優秀的表現。

去年英國政府宣布要投注4,100萬英鎊購買教科書和訓練700位數學專業教師，支持英國半數小學引進亞洲的數學教學制度，教育部甚至引進中國老師試圖改善英國衰弱的表現，但就連中國老師都認為中國體制並不完善，在一份意見評量表中，有老師認為，「中國教育其實也存在很多問題，他們缺乏對學生創造力的尊重，也太升學傾向。」

有專家就質疑這些經費使用的有效性。上海交大的教育專家熊秉奇表示，「英國和中國的教育評量方式迥異，中國學校遵循著高標準的門檻要求學生，因為學生要通過大學升學考試才能入學，如此，數學對英國學生來說就會十分困難。」他直言這需要整個教育體制的改變。

舉例來說，新加坡或上海的課堂都會花一整個章節的時間教導「乘法交換律」，但英國課堂只會教如何做「乘法」，不會教背後的交換律運用，儘管老師也會依據學生程度給予難度不一的作業以加強進展。

有人批評亞洲教學制度無法完全適用到英國，例如在上海教室，若有學生無法理解當天上課內容，就會有額外課輔協助釐清觀念，但英國沒有這種制度；另一個差別是亞洲學生的作業很多，這可以讓他們多加練習，有人甚至還有私人家教或週末課輔。

師資和教學上也不太相同，上海數學老師通常是數學專業，可能大學五年都主修「小學數學教學」，他們可能一天只上2小時課，其他時間都在備課和思考改善方式，但英國小學教師多是通才，每位老師幾乎都是上全科。

其實這份教科書協議並非歷史頭一遭，牛津大學出版集團先前就曾引進並出版新加坡的My Pals are Here!系列小學數學教科書，若再配合這次簽約計畫，可以看出英國政府引進亞洲數學教育的企圖心。

然而，這4100萬英鎊真能有效幫助提升英國學生的數學程度嗎？在文化與觀念都截然不同的東西方教育體制下，光靠課本可能無法那麼容易突破困境。

one one to one
one two to two
one three to three
........
three three turtle nine...

唔怪得咁多淫賤女教師 原來因為阿豬阿狗都做得

通才

都係操小學生

支那數學高分，其實係咪靠造假同作弊得嚟？

支那唔學好d 數學大左點呃鳩人

有幾多支那蝗入外國名牌大學
英國本身繼續全能發展 比少d 壓力 可能仲多人入到

On9 小學生 使春識 交換論 分配論

幾時引入TSA

加深數理係大勢所趨

唔好為屌而屌好唔好

我唔明，
點解唔買本返嚟，加加減減再出版？
反正冇版權。
咁樣平好多。

西人冇九因歌真係食曬屎
乘法變得仲難記
結果成日要用計數機

黃種人計數係勁d
因為死背